<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/np/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/np/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-09-14T10:16:59-05:00</updated><id>http://localhost:4000/np/feed.xml</id><title type="html">Veille philosophique</title><subtitle>Sélection hebdomadaire d&apos;articles issus de différents sites d&apos;actualité philosophique.</subtitle><entry><title type="html">Liens (fr)</title><link href="http://localhost:4000/np/philosophie%20fran%C3%A7aise/2024/09/14/nouveautes-en-philosophie.html" rel="alternate" type="text/html" title="Liens (fr)" /><published>2024-09-14T00:00:00-05:00</published><updated>2024-09-14T00:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/np/philosophie%20fran%C3%A7aise/2024/09/14/nouveautes-en-philosophie</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/np/philosophie%20fran%C3%A7aise/2024/09/14/nouveautes-en-philosophie.html"><![CDATA[<h2 id="actualités-philosophiques">Actualités philosophiques</h2>

<h4 id="le-journaliste-escroc-des-vanités-">Le journaliste, escroc des vanités ?</h4>

<ul>
  <li><strong>Lien:</strong> <a href="https://laviedesidees.fr/Le-journaliste-escroc-des-vanites">https://laviedesidees.fr/Le-journaliste-escroc-des-vanites</a></li>
  <li><strong>Date de Publication:</strong> N/A</li>
  <li><strong>Résumé:</strong> Les Éditions du sous-sol viennent de publier le livre « culte » de la journaliste Janet Malcom, sorti il y a 35 ans aux États-Unis [1] où il a eu un vif succès et qui serait aujourd’hui encore étudié dans toutes les écoles de journalisme. En France, épuisé en quelques semaines, il a dû être réédité. En 1984, MacDonald, un médecin militaire condamné et incarcéré sans preuve pour le meurtre de sa femme enceinte et de ses deux filles en 1979, intente un procès pour rupture du contrat de confiance au journaliste McGinniss qui, après les semaines qu’il avait passées à ses côtés parmi son équipe de défense pour mieux le comprendre et l’amitié qu’il lui avait exprimée, le dépeint, dans son livre comme un assassin psychopathe. À l’issue du procès, à défaut d’unanimité parmi les six membres du jury, le journaliste n’est pas condamné et un arrangement entre les deux parties est trouvé : McGinniss versera 325000 dollars à MacDonald. À partir de cette affaire, Janet Malcom, elle-même poursuivie en justice pour diffamation par un psychanalyste américain dont elle a tracé le portrait, explore la relation du journaliste de non-fiction [2] et de son « sujet », c’est-à-dire la personne sur laquelle porte son livre. Malcom mène l’enquête auprès des différents acteurs de l’affaire sur la manière dont le journaliste a travaillé.</li>
  <li><strong>Mots-clés:</strong> <a href="relation">relation</a>, <a href="journaliste">journaliste</a>, <a href="place">place</a></li>
</ul>

<h4 id="comment-le-marché-littéraire-fait-naître-des-auteurs-mondiaux">Comment le marché littéraire fait naître des auteurs mondiaux</h4>

<ul>
  <li><strong>Lien:</strong> <a href="https://www.nonfiction.fr/article-12126-comment-le-marche-litteraire-fait-naitre-des-auteurs-mondiaux.htm">https://www.nonfiction.fr/article-12126-comment-le-marche-litteraire-fait-naitre-des-auteurs-mondiaux.htm</a></li>
  <li><strong>Date de Publication:</strong> Fri, 06 Sep 2024 13:00:00 +0000</li>
  <li><strong>Résumé:</strong> Gisèle Sapiro aborde en sociologue les grandes questions qui traversent le milieu littéraire au sujet du statut de l’écriture, du rapport des lecteurs aux œuvres, de leur diffusion et de leurs effets. Longtemps les littéraires et les philosophes se sont interrogés, en de vives controverses, sur la notion d’auteur. Si cette première querelle s’est atténuée, ce n’est pas sans avoir été complétée par une autre : qu’est-ce qu’un auteur « national », ou si l’on préfère « français », « anglais », etc. ? La question n’est pas sans intérêt.</li>
  <li><strong>Mots-clés:</strong> <a href="auteur">auteur</a>, <a href="international">international</a>, <a href="champ">champ</a></li>
</ul>

<h4 id="lémancipation-des-femmes-et-de-leurs-pensées-avec-geneviève-fraisse-et">L’émancipation des femmes et de leurs pensées, avec Geneviève Fraisse et</h4>
<p>Laurence Hansen-Løve</p>

<ul>
  <li><strong>Lien:</strong> <a href="https://www.radiofrance.fr/franceinter/podcasts/l-heure-club-philo/l-heure-philo-du-vendredi-13-septembre-2024-4561460">https://www.radiofrance.fr/franceinter/podcasts/l-heure-club-philo/l-heure-philo-du-vendredi-13-septembre-2024-4561460</a></li>
  <li><strong>Date de Publication:</strong> Fri, 13 Sep 2024 18:09:10 +0000</li>
  <li><strong>Résumé:</strong> L’émancipation des femmes et de leurs pensées. Trente-cinq ans après “Muse de la raison,” qui mettait en lumière les incertitudes d’une « démocratie exclusive » des femmes, la philosophe Geneviève Fraisse scrute dans “L’égalité sans retour” chez CNRS Editions, les intuitions et les conséquences de ces principes chez celles et ceux qu’on peut qualifier de logiciennes et logiciens de l’égalité : Choderlos de Laclos, Olympe de Gouges, Fanny Raoul, Stendhal, Germaine de Staël ou Charles Fourier. .</li>
  <li><strong>Mots-clés:</strong> <a href="femme">femme</a>, <a href="Fraisse">Fraisse</a>, <a href="philosophie">philosophie</a></li>
</ul>]]></content><author><name></name></author><category term="philosophie française" /><summary type="html"><![CDATA[Actualités philosophiques]]></summary></entry></feed>