<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/np/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/np/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-09-22T16:57:30-05:00</updated><id>http://localhost:4000/np/feed.xml</id><title type="html">Veille philosophique</title><subtitle>Sélection hebdomadaire de liens</subtitle><author><name>R. A.</name></author><entry><title type="html">Liens (fr)</title><link href="http://localhost:4000/np/philosophie%20fran%C3%A7aise/2024/09/22/nouveautes-en-philosophie.html" rel="alternate" type="text/html" title="Liens (fr)" /><published>2024-09-22T00:00:00-05:00</published><updated>2024-09-22T00:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/np/philosophie%20fran%C3%A7aise/2024/09/22/nouveautes-en-philosophie</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/np/philosophie%20fran%C3%A7aise/2024/09/22/nouveautes-en-philosophie.html"><![CDATA[<h2 id="actualités-philosophiques">Actualités philosophiques</h2>

<ul>
  <li><strong>Article n°1:</strong> Édouard Girard : Dostoïevski, ou la déraison dans l’histoire – ACTU PHILOSOPHIA</li>
  <li><strong>Lien:</strong> <a href="https://www.actu-philosophia.com/edouard-girard-dostoievski-ou-la-deraison-dans-lhistoire/">https://www.actu-philosophia.com/edouard-girard-dostoievski-ou-la-deraison-dans-lhistoire/</a></li>
  <li><strong>Date de Publication:</strong> Tue, 03 Sep 2024 07:52:34 +0000</li>
  <li><strong>Résumé:</strong> Se procurer l’ouvrage Peut-on lire l’œuvre de Dostoïevski en philosophe ? Celle-ci, essentiellement littéraire et journalistique, contient-elle une authentique philosophie ? Édouard Girard répond par l’affirmative, en mettant en œuvre une telle lecture philosophique de Dostoïevski. L’angle sous lequel la question de la philosophie de Dostoïevski est celle de sa philosophie de l’histoire. L’hypothèse de l’auteur est que Dostoïevski a bien bâti une philosophie de l’histoire, qui répond et critique la philosophie de l’histoire de Hegel. Dostoïevski, comme Marx, Kierkegaard, Nietzsche, Heidegger, Rosenzweig, Lévinas et tant d’autres, chercherait une nouvelle voie « après Hegel[1]», contre Hegel. Pour étayer sa démonstration, Édouard Girard commence par restituer le contexte intellectuel de la Russie du XIXème siècle, pour attester de l’hégélianisme ambiant qui s’y était répandu et que Dostoïevski n’a pu ignorer[2].</li>
  <li><strong>Mots-clés:</strong> <a href="conscience">conscience</a>, <a href="Dostoïevski">Dostoïevski</a>, <a href="histoire">histoire</a></li>
</ul>

<hr />

<ul>
  <li><strong>Article n°2:</strong> Recension – La pensée artistique. A propos de Rilke et de Rodin.</li>
  <li><strong>Lien:</strong> <a href="https://www.implications-philosophiques.org/recension-la-pensee-artistique-a-propos-de-rilke-et-de-rodin/">https://www.implications-philosophiques.org/recension-la-pensee-artistique-a-propos-de-rilke-et-de-rodin/</a></li>
  <li><strong>Date de Publication:</strong> Mon, 16 Sep 2024 07:00:39 +0000</li>
  <li><strong>Résumé:</strong> Alexandre Jadin est diplômé d’un master en philosophie contemporaine à l’université Panthéon-Sorbonne. Ses recherches portent sur la phénoménologie contemporaine, et singulièrement sur les philosophies de Jan Patočka et de Michel Henry. Joaquim Hernandez-Dispaux, La pensée artistique. A propos de Rilke et de Rodin, Louvain-la-Neuve, Presse Universitaires de Louvain (coll.</li>
  <li><strong>Mots-clés:</strong> <a href="art">art</a>, <a href="auteur">auteur</a>, <a href="œuvre">œuvre</a></li>
</ul>

<hr />

<ul>
  <li><strong>Article n°3:</strong> Retour à la démocratie libérale</li>
  <li><strong>Lien:</strong> <a href="https://laviedesidees.fr/Justine-Lacroix-Les-valeurs-de-l-Europe">https://laviedesidees.fr/Justine-Lacroix-Les-valeurs-de-l-Europe</a></li>
  <li><strong>Date de Publication:</strong> Date non disponible</li>
  <li><strong>Résumé:</strong> La démocratie libérale est menacée par une confusion sémantique entretenue par les populistes autour des notions mêmes de « démocratie » et de « libéralisme ». Refonder ce régime dans toute son exigence suppose une redéfinition rigoureuse. Justine Lacroix, professeur de philosophie à l’Université libre de Bruxelles (ULB), s’y attelle dans un petit ouvrage stimulant et salutaire, qui regroupe les quatre leçons qu’elle assura au Collège de France comme professeure invitée en 2023 dans le cadre du cycle « Europe ».</li>
  <li><strong>Mots-clés:</strong> <a href="démocratie">démocratie</a>, <a href="européen">européen</a>, <a href="Union">Union</a></li>
</ul>

<hr />

<ul>
  <li><strong>Article n°4:</strong> Portraits de résistantes</li>
  <li><strong>Lien:</strong> <a href="https://www.nonfiction.fr/article-12130-portraits-de-resistantes.htm">https://www.nonfiction.fr/article-12130-portraits-de-resistantes.htm</a></li>
  <li><strong>Date de Publication:</strong> Sat, 14 Sep 2024 08:00:00 +0000</li>
  <li><strong>Résumé:</strong> Un beau livre sur ces femmes qui furent les héroïnes de la Résistance et de la Libération, et dont l’histoire ne parle pas assez. À Paris, de simples noms sur des plaques commémoratives attirent l’attention du promeneur attentif. Ces noms de femmes rappellent toutes celles qui, dans l’ombre, ont contribué à libérer Paris durant la Seconde Guerre mondiale. Beaucoup sont oubliées, effacées de la mémoire collective d’une Europe qui, pourtant, leur doit tant.</li>
  <li><strong>Mots-clés:</strong> <a href="femme">femme</a>, <a href="Résistance">Résistance</a>, <a href="rappeler">rappeler</a></li>
</ul>

<hr />

<ul>
  <li><strong>Article n°5:</strong> Rita Gombrowicz : « Pour Gombrowicz, tout écrivain est un exilé de l’intérieur</li>
  <li><strong>Lien:</strong> <a href="https://philitt.fr/2024/09/09/rita-gombrowicz-pour-gombrowicz-tout-ecrivain-est-un-exile-de-linterieur/?utm_source=rss&amp;utm_medium=rss&amp;utm_campaign=rita-gombrowicz-pour-gombrowicz-tout-ecrivain-est-un-exile-de-linterieur">https://philitt.fr/2024/09/09/rita-gombrowicz-pour-gombrowicz-tout-ecrivain-est-un-exile-de-linterieur/?utm_source=rss&amp;utm;_medium=rss&amp;utm;_campaign=rita-gombrowicz-pour-gombrowicz-tout-ecrivain-est-un-exile-de-linterieur</a></li>
  <li><strong>Date de Publication:</strong> Mon, 09 Sep 2024 06:31:39 +0000</li>
  <li><strong>Résumé:</strong> Bakakaï est un recueil de douze nouvelles et le premier ouvrage de Witold Gombrowicz. Il doit son titre énigmatique à la déformation du nom d’une rue en Argentine. Publié une première fois en 1933, il reçut une critique mitigée et Gombrowicz dut subir un procès en « immaturité ».</li>
  <li><strong>Mots-clés:</strong> <a href="Gombrowicz">Gombrowicz</a>, <a href="œuvre">œuvre</a>, <a href="polonais">polonais</a></li>
</ul>

<hr />

<ul>
  <li><strong>Article n°6:</strong> Inoxtag : une ressource d’éducation morale ?</li>
  <li><strong>Lien:</strong> <a href="https://www.radiofrance.fr/franceinter/podcasts/philosophie/la-chronique-philo-du-vendredi-20-septembre-2024-6854161">https://www.radiofrance.fr/franceinter/podcasts/philosophie/la-chronique-philo-du-vendredi-20-septembre-2024-6854161</a></li>
  <li><strong>Date de Publication:</strong> Fri, 20 Sep 2024 08:30:00 +0000</li>
  <li><strong>Résumé:</strong> Petit rappel pour celles et ceux qui auraient passé une semaine au fond des bois, Inoxtag c’est le pseudo d’un youtubeur star de 22 ans et il y a un an, alors qu’il n’avait aucune expérience en montagne et en alpinisme, il a décidé de réaliser l’un de ses rêves : faire l’ascension de l’Everest. Le documentaire qui retrace cette aventure est sorti samedi dernier sur YouTube et approche déjà les 27 millions de vues. Et toute la semaine, Inoxtag a été très présent dans les médias, dès lundi dans la matinale d’Inter par exemple, pour expliquer son aventure. Et toute la semaine aussi, son aventure a subi plusieurs types de critique.</li>
  <li><strong>Mots-clés:</strong> <a href="ascension">ascension</a>, <a href="aventure">aventure</a>, <a href="écouter">écouter</a></li>
</ul>

<hr />

<ul>
  <li><strong>Article n°7:</strong> Pourquoi parler de violence politique aujourd’hui ? Réflexions philosophiques</li>
  <li><strong>Lien:</strong> <a href="https://unphilosophe.com/2024/09/16/pourquoi-parler-de-violence-politique-aujourdhui-reflexions-philosophiques/">https://unphilosophe.com/2024/09/16/pourquoi-parler-de-violence-politique-aujourdhui-reflexions-philosophiques/</a></li>
  <li><strong>Date de Publication:</strong> Mon, 16 Sep 2024 08:42:54 +0000</li>
  <li><strong>Résumé:</strong> L’article analyse la violence politique d’un point de vue philosophique, en explorant des concepts tels que la légitimité, la résistance et les implications éthiques d’une telle violence dans l’arène politique. Divers courants philosophiques qui abordent ce phénomène, du contractualisme à l’existentialisme, sont examinés, soulignant comment chacun offre une lentille unique à travers laquelle comprendre et évaluer la violence politique. Il est soutenu que bien que la violence puisse être un outil de résistance légitime dans certains contextes, son exercice soulève des dilemmes éthiques et moraux qui nécessitent une analyse minutieuse et réfléchie. La violence engendre la violence La violence politique, d’un point de vue philosophique, a fait l’objet d’intenses débats tout au long de l’histoire.</li>
  <li><strong>Mots-clés:</strong> <a href="violence">violence</a>, <a href="politique">politique</a>, <a href="guerre">guerre</a></li>
</ul>

<hr />

<ul>
  <li><strong>Article n°8:</strong> Giordano Bruno, Les Ombres des idées</li>
  <li><strong>Lien:</strong> <a href="http://journals.openedition.org/asterion/10423">http://journals.openedition.org/asterion/10423</a></li>
  <li><strong>Date de Publication:</strong> Date non disponible</li>
  <li><strong>Résumé:</strong> 1 Cité dans N. Tirinanzi, « Introduzione », dans G. Bruno, Opere mnemotecniche, Milan, Aelphi Edizio (…) 1Le De Umbris idearum, première œuvre connue de Giordano Bruno, fut publiée en 1582 à Paris, alors que Bruno délivre des leçons sur les arts mnémotechniques au Collège Royal.</li>
  <li><strong>Mots-clés:</strong> <a href="Bruno">Bruno</a>, <a href="image">image</a>, <a href="chose">chose</a></li>
</ul>

<hr />

<ul>
  <li><strong>Article n°9:</strong> Thil Ulenspiegel et Philippe II d’Espagne en Grande Guerre</li>
  <li><strong>Lien:</strong> <a href="http://journals.openedition.org/asterion/10854">http://journals.openedition.org/asterion/10854</a></li>
  <li><strong>Date de Publication:</strong> Date non disponible</li>
  <li><strong>Résumé:</strong> 1 Parmi les adaptations : Till Eulenspiegels lustige Streiche, poème symphonique de Richard Strauss, (…) 1La légende d’Ulenspiegel a fait l’objet de nombreuses adaptations dans le temps et l’espace depuis la naissance de ce personnage en Allemagne au début du XVIe siècle. Le héros populaire de cette légende apparaît en effet dans bien des récits et des images, ainsi qu’à l’opéra, au théâtre et au cinéma . Dans une édition illustrée parue en France en 1866, l’avertissement du traducteur ayant travaillé à partir de la version allemande de l’histoire révélait déjà sa popularité internationale : 2 P.</li>
  <li><strong>Mots-clés:</strong> <a href="Ulenspiegel">Ulenspiegel</a>, <a href="coster">coster</a>, <a href="Légende">Légende</a></li>
</ul>

<hr />

<ul>
  <li><strong>Article n°10:</strong> HANSEN P., JONSSON S., Eurafrique. Aux origines coloniales de l’Union européenne, La Découverte, mai 2022</li>
  <li><strong>Lien:</strong> <a href="http://journals.openedition.org/leportique/4541">http://journals.openedition.org/leportique/4541</a></li>
  <li><strong>Date de Publication:</strong> Date non disponible</li>
  <li><strong>Résumé:</strong> 1N’était sa publication au moment du bouclage de ce numéro de notre revue, cet ouvrage nous aurait incité à plus de radicalité dans l’analyse. Car radical, il l’est, ce livre de deux chercheurs suédois, initialement paru en Anglais chez Bloomsbury en 2015. Ils ont fouillé minutieusement les archives historiques de l’Union européenne ainsi que celles de multiples bibliothèques de Stockholm à Nairobi, en passant par Paris ou Berlin, et le résultat de l’enquête est sans nuance aucune : il existe bien un lien direct entre la décolonisation et la création de l’union européenne ! Ainsi peut-on lire sur la quatrième de couverture : « Le projet eurafricain, un temps caressé par les régimes fascistes, renaît de ses cendres après 1945 et inspire les fondateurs de l’Europe.</li>
  <li><strong>Mots-clés:</strong> <a href="européen">européen</a>, <a href="Europe">Europe</a>, <a href="ouvrage">ouvrage</a></li>
</ul>

<hr />]]></content><author><name>R. A.</name></author><category term="philosophie française" /><summary type="html"><![CDATA[Actualités philosophiques]]></summary></entry><entry><title type="html">Essai</title><link href="http://localhost:4000/np/philosophie%20fran%C3%A7aise/2024/09/20/nouveautes-en-philosophie.html" rel="alternate" type="text/html" title="Essai" /><published>2024-09-20T00:00:00-05:00</published><updated>2024-09-20T00:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/np/philosophie%20fran%C3%A7aise/2024/09/20/nouveautes-en-philosophie</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/np/philosophie%20fran%C3%A7aise/2024/09/20/nouveautes-en-philosophie.html"><![CDATA[<h2 id="essai">Essai</h2>

<p>Contenu de l’article ici…</p>]]></content><author><name>R. A.</name></author><category term="philosophie française" /><category term="essai1" /><category term="essai2" /><summary type="html"><![CDATA[Essai]]></summary></entry></feed>